<<<<<<< HEAD
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/bts/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/bts/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-27T12:50:01+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/feed.xml</id><title type="html">Portofolio</title><subtitle>Site web portofolio regroupant l&apos;ensemble de mes projets et activités effectuées lors de mon cursus en BTS SIO option SISR </subtitle><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><entry><title type="html">1,1 Md’€ d’amendes liées à l’application du RGPD en Europe en 2021</title><link href="http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd/" rel="alternate" type="text/html" title="1,1 Md’€ d’amendes liées à l’application du RGPD en Europe en 2021" /><published>2022-01-19T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-19T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd/">&lt;h1 id=&quot;quest-ce-que-le-rgpd&quot;&gt;Qu’est-ce que le RGPD?&lt;/h1&gt;
=======
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/bts/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/bts/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-15T16:26:25+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/feed.xml</id><title type="html">Portofolio</title><subtitle>Site web portofolio regroupant l&apos;ensemble de mes projets et activités effectuées lors de mon cursus en BTS SIO option SISR </subtitle><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><entry><title type="html">1,1 Md’€ d’amendes liées à l’application du RGPD en Europe en 2021</title><link href="http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd/" rel="alternate" type="text/html" title="1,1 Md’€ d’amendes liées à l’application du RGPD en Europe en 2021" /><published>2022-01-19T00:00:00+01:00</published><updated>2022-01-19T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/juridique/rgpd/">&lt;h1 id=&quot;quest-ce-que-le-rgpd&quot;&gt;Qu’est-ce que le RGPD?&lt;/h1&gt;
>>>>>>> 34c430f8fe19144c841781d87a1e687320c3e701
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.cnil.fr/sites/default/files/styles/contenu-generique-visuel/public/thumbnails/image/notion_cles_0.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;la-notion-de-donnée-personnelle&quot;&gt;La notion de donnée personnelle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une « donnée personnelle » est « toute information se rapportant à une personne physique identifiée ou identifiable ». Une personne peut être identifiée:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;directement&lt;/strong&gt;: par son nom ou son prénom&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;indirectement&lt;/strong&gt;: par un indentifiant client, un numéro de téléphone, la voix ou l’image etc..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une personne physique peut être identifiée à partir d’une seule donnée (numéro de carte de sécurité sociale), ou à partir du croisement d’un ensemble de données (personne vivant à telle adresse, née un tel jour)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-traitement-de-données-personnelles&quot;&gt;Le traitement de données personnelles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un « traitement de données personnelles » est une opération, ou ensemble d’opérations, portant sur des données personnelles, quel que soit le procédé utilisé (collecte, enregistrement, organisation, conservation, adaptation, modification, extraction, consultation, utilisation, communication par transmission diffusion ou toute autre forme de mise à disposition, rapprochement).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pourquoi-ces-amendes-records&quot;&gt;Pourquoi ces amendes records?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pour Ross McKean, présidente de l’UK Data Protection and Security Group, l’augmentation des amendes au titre du RGPD est une chose, mais « c’est le jugement Schrems II et ses implications profondes sur les transferts données (qui) se sont imposés comme le principal défi de conformité en matière de protection des données pour de nombreuses organisations concernées par le RGPD », cite le billet de DLA Piper. Dans son enquête, le cabinet juridique montre que l’arrêt Schrems II ne crée pas seulement un risque d’amendes et de demandes d’indemnisation. Il y a aussi un risque d’interruption de service en cas de suspension des transferts de données, ce qui peut potentiellement être beaucoup plus coûteux que les amendes. Parallèlement, Ross McKean s’attend à ce qu’il ait en 2022 d’autres appels sur les amendes infligées dans le cadre du RGPD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La semaine dernière, sur ces questions, la CNIL autrichienne a estimé que l’usage de Google Analytics enfreignait le RGPD en collectant des données traitées ensuite aux Etats-Unis.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-pres-d-1-1-mdeteuro-d-amendes-liees-au-rgpd-en-europe-en-2021-85484.html&quot;&gt;https://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-pres-d-1-1-mdeteuro-d-amendes-liees-au-rgpd-en-europe-en-2021-85484.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="Juridique" /><summary type="html">Les autorités de protection des données personnelles ont reçu 130 000 notifications pour violation de données personnelles en Europe en 2021...</summary></entry><entry><title type="html">Terraform : un outil d’Infrastructure as Code</title><link href="http://localhost:4000/bts/devops/terraform/" rel="alternate" type="text/html" title="Terraform : un outil d’Infrastructure as Code" /><published>2021-12-15T00:00:00+01:00</published><updated>2021-12-15T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/devops/terraform</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/devops/terraform/">&lt;h1 id=&quot;quest-ce-que-linfrastructure-as-code-iac&quot;&gt;Qu’est-ce que l’infrastructure as code (IaC)?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.iguanesolutions.com/wp-content/uploads/2021/04/Terraform_PrimaryLogo_FullColor_RGB.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
On peut comparer l’IaC au processus de compilation d’un programme informatique depuis le code source. En effet, un compilateur transforme des lignes de codes en un fichier binaire exploitable par n’importe quel ordinateur. L’IaC génère la même infrastructure à chaque fois qu’elle est lancée. Elle peut ainsi permettre aux équipes Dev et Ops de tester des applications dans des environnement proches de l’environnement de production final.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;terraform-un-outil-open-source-diac&quot;&gt;Terraform, un outil open-source d’IaC&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Terraform est un outil permettant la mise en place d’IaC. Il permet donc de stocker la configuration d’infrastructures entières sous forme de code, puis de les provisionner sur le cloud via des connecteurs (provider) tel qu’AWS, Azure, OVH etc…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;hcl-le-language-terraform&quot;&gt;HCL, le language Terraform&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Terraform utilise un langage appelé HCL (pour HarshiCorp Configuration Langage) pour effectuer les configurations d’infrastructures. Il permet d’écrire rapidement des ressources à l’aide de blocs, arguments et expressions.&lt;/p&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="DevOps" /><summary type="html">Terraform permet aux développeur de créer, modifier et versionner une infrastructure...</summary></entry><entry><title type="html">Ansible, un outil d’automatisation IT open source</title><link href="http://localhost:4000/bts/devops/ansible/" rel="alternate" type="text/html" title="Ansible, un outil d’automatisation IT open source" /><published>2021-06-07T00:00:00+02:00</published><updated>2021-06-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/devops/ansible</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/devops/ansible/">&lt;h1 id=&quot;ansible-un-outil-dautomatisation-it-open-source&quot;&gt;Ansible, un outil d’automatisation IT open source&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;quest-ce-quansible-&quot;&gt;Qu’est-ce qu’Ansible ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/Ansible_logo.svg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ansible est un outil open source permettant d’automatiser la plupart des tâches de déploiement, provisionnement et gestion de configurations d’une infrastructure. Il n’a pas besoin d’un agent déployé sur les systèmes gérés pour fonctionner (agentless), car il se base sur des technologies souvent déjà pré-installées pour fonctionner (SSH sous Unix, WRM pour Windows server).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-ça-fonctionne-&quot;&gt;Comment ça fonctionne ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;principe-de-fonctionnement&quot;&gt;Principe de fonctionnement&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ansible fonctionne sur la base d’un serveur hôte prenant le contrôle des clients appelés “nœuds”. L’unique prérequis pour les noeuds Linux/Unix est la disponibilité de python 3 et SSH. Quant à Windows, il nécessite une connexion distante à PowerShell. Ansible est aussi capable de gérer du matériel réseau de différents constructeurs (Cisco/VyOS) via SSH.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pourquoi-utiliser-ansible-&quot;&gt;Pourquoi utiliser Ansible ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;L’automatisation est devenue indispensable dans le monde de l’informatique moderne. Elle permet entre autres une mise à l’échelle très rapide des infrastructures (montée en puissance), facilite la gestion de certaines tâches récurrentes (mises à jour, maintenances, déploiements), et d’une manière générale augmente la productivité d’une entreprise. Cette automatisation est même devenue indispensable pour la plupart des grands acteurs de l’informatique, qui proposent parfois des mises à jour quasi quotidiennes de leurs logiciels. Afin de pouvoir supporter un rythme de développement aussi court, il est nécessaire d’automatiser une partie de l’infrastructure pour être en mesure de tester et corriger les bugs en continu. Ansible est une des réponses aux problématiques rencontrées par ce type d’entreprises.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-playbooks-ansible&quot;&gt;Les playbooks Ansible&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les playbooks Ansible sont des fichiers de configuration écrits en YAML, faciles à comprendre et rédiger. Les playbooks sont tout simplement des listes de tâches à effectuer sur les nœuds via des modules. Ils constituent le cœur de fonctionnement d’Ansible.&lt;/p&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="DevOps" /><summary type="html">Ansible est un outil open source permettant d&apos;automatiser la plupart des tâches de déploiement...</summary></entry><entry><title type="html">Kubernetes : La plateforme d’orchestration de containers</title><link href="http://localhost:4000/bts/devops/kubernetes/" rel="alternate" type="text/html" title="Kubernetes : La plateforme d’orchestration de containers" /><published>2021-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2021-05-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/devops/kubernetes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/devops/kubernetes/">&lt;h1 id=&quot;quest-ce-que-kubernetes&quot;&gt;Qu’est-ce que Kubernetes?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ml32ltopxlgp.i.optimole.com/j9-pdEk-NyyhK8p-/w:auto/h:auto/q:75/https://www.blackcreeper.com/wp-content/uploads/2020/04/kubernetes-logo-big.png&quot; alt=&quot;enter image description here&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;le-principe-dun-orchestrateur&quot;&gt;Le principe d’un orchestrateur&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un orchestrateur, comme son nom l’indique agit comme une sorte de chef d’orchestre. Dans notre cas, il permet d’automatiser et de configurer le déploiement d’applications multi-container. En effet, beaucoup d’applications reposent sur différents services tournant dans différents containeurs (serveur web apache, base de données, front end web, CMS etc..). Kubernetes sert de liant et permet de gérer l’ensemble au sein d’un cluster.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-fonctionne-kubernetes&quot;&gt;Comment fonctionne Kubernetes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.ctfassets.net/w1bd7cq683kz/5Ex6830HzBPU5h8Ou8xQAB/2c948105fc10094348203bec6c1eab04/Kubernetes_20architecture_20diagram.png&quot; alt=&quot;enter image description here&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-pods&quot;&gt;Les Pods&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un pod est un groupe de containers. Chaque containeurs dans un pod partagent les mêmes ressources comme la mémoire vive ou le stockage. Les pod possèdent une adresse ip unique, appliquée à chaque containeurs présents en leur sein.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-noeuds&quot;&gt;Les noeuds&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un noeud Kubernet gère et administre les pods; c’est un serveur (virtualisé ou physique) execute la charge de travail.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-plan-de-contrôle&quot;&gt;Le plan de contrôle&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;C’est le point d’entrée des administrateurs pour gérer les différents noeuds. La gestion des noeuds se fait via des requettes HTTP (api REST).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-cluster&quot;&gt;Le cluster&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un cluster Kubernete, c’est l’ensemble des 3 composants cités ci-dessus réunis.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;comment-et-pourquoi-kubernetes-est-il-utilisé-dans-des-environnements-de-production&quot;&gt;Comment et pourquoi Kubernetes est-il utilisé dans des environnements de production?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En production, Kubernete permet l’automatisation des processus manuels d’hébergement et de déploiement de conteneurs. Aussi, il facilite grandement le transfert des applications depuis l’environnement de développement vers l’environnement de production. Concrètement, Kubernetes permet aux développeurs de ne plus se soucier de l’infrastructure sur laquelle ils codent. Il permet aussi de surveiller, monitorer et assurer une haute disponibilité des ressources. Ainsi, un développeur aura uniquement à se soucier de sa propre création de nouvelles fonctionnalités et non de la stabilité de l’infrastructure lors du déploiement de ses fonctionnalités.&lt;/p&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="DevOps" /><summary type="html">Kubernetes permet d&apos;automatiser le déploiement et la gestion d&apos;applications multi-container...</summary></entry><entry><title type="html">Contrat d’infogérance informatique : ce qu’il faut savoir</title><link href="http://localhost:4000/bts/juridique/infogerance/" rel="alternate" type="text/html" title="Contrat d’infogérance informatique : ce qu’il faut savoir" /><published>2020-12-03T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-03T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/juridique/infogerance</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/juridique/infogerance/">&lt;h1 id=&quot;un-contrat-dinfogérance-mais-pourquoi&quot;&gt;Un contrat d’infogérance, mais pourquoi?&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;définition&quot;&gt;Définition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.crt.fr/wp-content/uploads/2018/08/infogerance.png&quot; alt=&quot;enter image description here&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un contrat d’infogérance permet à des sociétés de toutes tailles et secteurs d’externalisation la gestion de leur informatique. Concrètement, cela permet aux entreprise de se recentrer sur leur coeur de métier en transférant la charge liée à la maintenance informatique à une entreprise spécialisée tierce.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-quoi-la-bonne-rédaction-du-contrat-dinfogérance-est-importante-pour-une-entreprise-informatique&quot;&gt;En quoi la bonne rédaction du contrat d’infogérance est importante pour une entreprise informatique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le contrat est extrêmement important car délimite avec précision le périmètre d’application. Il définit aussi sous quelles conditions le client aura droit à une intervention sur site par exemple. De manière générale, le contrat d’infogérance doit stipuler :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’identification du prestataire et du client&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La date de début de contrat et de son application&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La responsabilités de chaque parties&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le périmètre d’application défini&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’assistance téléphonique incluse (ou non)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les modalités d’intervention sur site&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La confidentalité (et tout ce qui se rapporte au &lt;a href=&quot;https://fchevalier.net/bts/juridique/rgpd/&quot;&gt;RGPD&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bien sûr, cette liste est non exhaustive. Elle donne juste un aperçu du type d’informations que l’on retrouve sur la plupart des contrats d’infogérance.&lt;/p&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="Juridique" /><summary type="html">L’infogérance permet à des sociétés de toutes tailles et de tous secteurs d’externaliser tout ou partie de leur informatique pour se recentrer sur leur cœur de métier...</summary></entry><entry><title type="html">Conteneurisation avec Docker</title><link href="http://localhost:4000/bts/devops/docker/" rel="alternate" type="text/html" title="Conteneurisation avec Docker" /><published>2020-11-10T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-10T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bts/devops/docker</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bts/devops/docker/">&lt;h1 id=&quot;quest-ce-que-docker&quot;&gt;Qu’est-ce que Docker?&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;conteneurisation--principe&quot;&gt;Conteneurisation : principe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://d1fmx1rbmqrxrr.cloudfront.net/zdnet/i/edit/ne/2014/08/vmware_docker.jpg&quot; alt=&quot;schéma-conteneur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conteneurisation est une méthode qui permet de virtualiser, dans un conteneur, les ressources matérielles ‒ systèmes de fichiers, réseau, processeur, mémoire vive, etc. ‒ nécessaires à l’exécution d’une application. Dans cet espace sont aussi stockées toutes les dépendances des applications : fichiers, bibliothèques, etc. Pour déplacer les applications virtuelles d’un système d’exploitation à un autre, le conteneur se connecte à leur noyau (&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;), ce qui permet aux différents composants matériels et logiciels de communiquer entre eux &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://hellofuture.orange.com/fr/comment-la-conteneurisation-informatique-accelere-le-developpement-des-applications/#:~:text=La%20conteneurisation%20est%20une%20m%C3%A9thode,processeur,%20m%C3%A9moire%20vive,%20etc.&amp;amp;text=Dans%20cet%20espace%20sont%20aussi,:%20fichiers,%20biblioth%C3%A8ques,%20etc.&quot;&gt;(source)&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Là ou une VM classique émule une machine physique et nécessite un système d’exploitation virtualisé pour fonctionner, la conteneurisation utilise les ressources déjà présente sur l’hôte &lt;strong&gt;sans passer par la case virtualisation&lt;/strong&gt;. Cela allège considérablement la taille du containeur par rapport à une VM classique, tout améliorant ses performances (on dit qu’un système virtualisé perds 7 à 8% de ses performances comparé à un système non virtualisé).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;différences-entre-docker-et-les-conteneurs-traditionnels-linux&quot;&gt;Différences entre Docker et les conteneurs traditionnels Linux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À l’origine, la technologie Docker a été créée sur la base de la technologie &lt;a href=&quot;https://linuxcontainers.org/&quot;&gt;LXC&lt;/a&gt;, que la plupart des utilisateurs associent aux conteneurs Linux « traditionnels », mais elle s’est depuis émancipée. LXC était un outil de virtualisation léger très utile, mais il n’offrait pas une expérience à la hauteur pour les utilisateurs ou les développeurs. La technologie Docker permet non seulement d’exécuter des conteneurs, mais aussi de simplifier leur conception et leur fabrication, l’envoi d’images, le contrôle des versions d’image, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-limites-de-lutilisation-de-docker&quot;&gt;Les limites de l’utilisation de Docker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De part son approche très modulaire (par couches de composants), la maintenance d’une application complexe peut vite devenir un calvaire. C’est là que des orchestrateurs comme Kubernetes interviennent afin de permettre de gérer des services applicatifs sur plusieurs conteneurs.&lt;/p&gt;</content><author><name>Fabien CHEVALIER</name></author><category term="DevOps" /><summary type="html">Docker est une plateforme permettant de lancer certaines applications dans des conteneurs logiciels...</summary></entry></feed>